滙豐銅獅之謎 - 馮睎乾

滙豐銅獅之謎 - 馮睎乾

《蘋果日報》截圖

滙豐總行外一雙獅子銅像，元旦遭人潑漆焚燒，令獅眼通紅，彷彿泣血。一名探望「受傷」銅獅的女子向傳媒哭訴，看到銅獅陷入火海的片段，十分傷心，「因為它們象徵香港，希望香港回復以前」云云。前天滙豐安排工程人員，以木板將獅子圍封，有網民又覺得好像把獅子送入棺材，說是「木箱藏獅」，擔心會破壞風水，令股市動盪。

滙豐與獅子結緣的歷史，始於上世紀二十年代上海。當時滙豐總經理史提芬（Alexander Stephen）認為，放一雙銅獅在銀行門口，既具懾人威勢，亦有「護衛」的象徵。於是一九三五年香港滙豐總行落成時，就按照上海銅獅模樣複製了一對獅子，置於門前，一隻張嘴咆哮，一隻閉口俯臥，它們各有名字，分別取自滙豐兩代大班史提芬（Stephen）和施迪（Stitt）。

這雙「史施獅」在洋人總經理的「初心」中，應該沒有風水作用，但無論什麼事情一到了中國人手上，馬上就會跟五行八卦扯上關係。不妨這樣說：你不懂術數（真也好假也好），就是不懂中國人。比如滙豐銀行最初叫「香港上海滙理銀行」，一八八一年改稱「香港上海滙豐銀行」，「滙豐」兩字取其「滙款豐裕」之意，據說是華人買辦古應春，算過筆劃吉凶後才建議使用的。

根據滙豐官方紀錄，中環總行大廈在一九八一年開始重建，銅獅就搬到皇后像廣場待了四年，到一九八五年六月一日，「在風水師的監督下」（under the watchful eye of a fung shui expert），操控吊車的人員小心翼翼把兩隻銅獅吊起，並同時安放於適當位置，以免有一先一後之別。這段紀錄已清楚表明銅獅是風水物了。《Asia》雜誌一九三六年八月號亦記載：很多中國人特地撫摸滙豐銅獅的爪，相信會帶來財運，獅爪位置被摸得太多，也因此光滑起來。

到底有多少人相信滙豐銅獅是吉祥物，我沒調查研究，實在不得而知。但日前我可能時運低，竟給我見到某位藍絲鬼佬在Facebook吶喊「leave our lions alone」，並自言「像大多數香港家庭一樣（like most Hong Kong families），曾帶自己的小孩去撫摸獅子，把他們的手放在史提芬嘴裏，以期獲得好運」。照他所說，我該屬於「少數香港家庭」，因為我從未——將來亦肯定不會——去摸「史施獅」，大概是我全家都好幸福，不必再往銀行祈福了。

從一般風水師的角度看，能臣服百獸的獅子，通常是用來化解煞氣。我沒考察過滙豐的風水，但據坊間多數風水師所說，滙豐坐南向北（準確點來說是坐丁向癸），地形猶如利刃的尖沙咀恰巧對準滙豐，所以需要兩隻銅獅坐鎮擋煞。聽起來頭頭是道，但用玄空角度分析：銅獅屬乾卦，配六白金星，把它放在七運（總行在八五年落成，是七運建築物）坎宮（即面向的北方），會出現「3、6」金剋木之象，意味父權高壓，有硬碰硬的問題。滙豐以這雙銅獅來化解流年飛入的五黃煞，未嘗不可，但一般而言只加強了金木相剋現象，即使對銀行也算不上什麼吉祥物，跟香港運勢就更加沒有關係。

獅子在中國古代並不常見，反而在亞述和薩珊波斯王朝，「伏獅」是英雄象徵，跟帝王掛勾。但中國帝王很少伏獅英雄，曹操似乎是第一個這樣包裝形象的人（見張華《博物志》），顯然受蠻夷王室文化影響。撇開風水不談，純粹從文化意涵角度來說，獅子代表的從來不是人民，而是皇權。然後呢？就沒有然後了。

不要倒果為因：滙豐銅獅遭殃，是因為香港發生巨變（像日佔時期），而非獅子「受傷」令城市陷落。銅獅是香港歷史文物，值得保護，但亦不必過度詮釋，為它添加太多不存在的意義。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

銅鑼灣 x 灣仔稅局 和你Lunch
日期：2020年1月6日 星期一
時間 ： 1245
地點 ：時代廣場集合/灣仔稅務局

香港保險仝人職工會 + 香港音樂人工會 招募會員聯合街站
日期：2020年1月6日 星期一
時間 ： 1200-1500
地點 ：觀塘巧明街/駿業街Walking East 雕塑